---
title: Бой у острова Гренгам
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/boy-u-ostrova-kotlin
previous: /public/morskie_bitvy/boy-u-ostrova-fidonisi
---

Бой у острова Гренгам  
Война: Северная война 1700-1721 годов.  
Участники: Россия и Швеция.  
Место действия: Балтийское море.  
Петр I отправил к Аландским островам галерный флот (66 гребных судов и около 30 лодок) под командованием В. В. Галицина. Навстречу ему шли шведские парусные суда и галеры. Голицын подошел к Гренгаму с намерением подождать между островами, когда стихнет ветер и можно будет напасть на неприятельские суда; но шведский адмирал сам двинулся атаковать наши галеры.  
  
![](/assets/img/grengam.gif)  
  
Шведский флот состоял из 52-пушечного линейного корабля, четырех фрегатов, галер и малых судов, эскадрой командой вице-адмирал Шёблад. Он увлекся отступлением и зашел в такое тесное место в проливе, между мелями и каменьями, в котором галеры получали значительные преимущества перед парусными судами. Видя невыгодное положение неприятеля, Голицын из отступления перешел в атаку и после жестокого артиллерийского боя четыре шведских фрегата взяты были абордажем, во время которого захвачено в плен более 400 человек шведов, а с нашей стороны убито и ранено более 300 человек.   
Одним из признаков жестокости боя служит то, что в числе наших раненых было 43 человека «опаленных» выстрелами неприятельских орудий. Гренгамская победа, одержанная в одно число с Гангутскою, празднована была в Петербурге в продолжение трех дней. Голицын получил «в знак воинского труда шпагу, а за добрую команду трость»; все другие участники битвы были награждены медалями. Швеция начала переговоры о мире с Россией.